<cesDoc id="ben-w-literature-humour-bhu07" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-literature-humour-bhu07.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-22</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>বিশহ঵কাপ</h.title>
<h.author>সঞহজীব.চ</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Magaz</publisher>
<pubDate>1990</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">bhu07</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 0440.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-07-22</date></creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>&lt;বিশহ঵কাপ ভাঙল া সঞহজীব চটহটশপাধহয়ায া
রমহয়রচনা া বিশহ঵কাপলর কুফল ও সুফল
সমহপরহকল নাতিদীরহঘ যকটি পহরবনহধ লিখ া</p>

<p>ছলললটি লিখলছল : নমার বাবা ধতিশয
গলতশ া সথসারলর বহয়াপারল কশনওকালল঩
তাতর তলমন গা ছিল না া দম দিযল য়তটুকু
করানশ য়ায া সথসার ধফিস হলল বাবার
কবল঩ চাকরি চলল য়লত া নমার মা বাবার
` বস ' া বাবা তাতর পলযারলর লশক , মনহতহরীদলর
য়লমন পলযারলর লশক থাকল ঠিক সল঩রকম া তা঩
বাবার চলযারটা নছল া তা না হলল , কবল঩ দখল
হযল য়লত া বিশহ঵কাপল ঠিক পতচিশ দিন নগল
নমাদলর টিভি চশখ বশজালশ া বাবা বলললন ,
- "" নপদ গলল া সিরিযাললর ঠললায সিরিযাস
কশনও কাজ করার ফপায ছিল না া "" বিশহ঵কাপ
নসছল া মহাভারতল করহণবধ হবল া দুরহয়হয়শধনলর
বরুভঙহগ হবল া বাডিতল হাহাকার পডল গলল া</p>

<p>নমরা য়ল দশকান থলকল টিভি কিনলছিলুম ,
তাতরা যখন নর চিনতল পারলন না া সল঩টা঩ তশ
নিযম া মাল বলচল দিযলছি া মামলা মিটল গলছল া
নিজলর মহয়াও নিজল সামলাও া গরজ নমার া
দশকানলর মালিক নবার দারশগার মত মুখ করল
বলললন , "" ও-সব পলটি কলস নিযল মাথা ঘামাবার
সময নমার নল঩ া যখন পলটি-পলটি নতুন টিভি
বিকহরি হচহছল া গহয়ারাণহটি শলষ হযল গলছল তশ 	!
গনহধমাদন ঘাডল করল নিযল গিযল কশমহপানির
সারহভিসিথ-য ফললল দিযল যসশ া ""
নমি মশলাযলম কণহঠল বললুম , "" জলঠু , সল
য়ল ধনলক দূর া কহয়ামাক সহটহরীটল া নপনি না
দলখলল কল দলখবল ! ""</p>

<p>তিনি ভীষণ রলগল গলললন া ফটাথ করল পান
মশালার ডাবহবা খুলল যক খামচা মুখল ফললল
বলললন , "" জলঠু , হু ঩জ ঩ওর জলঠু ? দিস
঩জ দশকান া ন঩ হহয়াভ নশ ভা঩পশ া গশ টু
কহয়ামাক সহটহরীট া পুট ঩ট ধন দলযার ঘাড া ""</p>

<p>নমি ফচহচিথডলর মতশ যক লাফল দশকানলর
বা঩রল া মিষহটি মুখলর , মিষহটি কথায বহয়বসাদারলর
চিতডল ভলজল না া তিনি যলশ খশতপা যক
সুনহদরীকল , পরপর সাতটা টিভি ` ধন ' করল
ললকচার দিতল শুরু করললন া মহিলার হাতল
ধরিযলছলন ঠাণহডার বশতল া তিনি টিকলি ঠশতটল
নল ঢুকিযল সুডুতহ , সুডুতহ টানছলন া মাথা দুলিযল
হাসছলন া খশতপা ঘাডল লাথি মারছল া ঩যাররিথ
দুলছল া মনল মনল বললুম , "" মহয়াডাম , ও঩
যকবার঩ া তিন টাকার বশতল নর দলবল না া
গহয়ারাণহটি পিরিযাডল , তিনবার নমাদলর টিভি
হলতচকি তুললছিল া যক যক খলপল দু'তিন মাস
করল মাল মশলা হযল গুদামল গুমখুন হযলছিল া ""
খুতজল খুতজল কহয়ামাটা সহটহরীট গললুম া বশমহবলর
কশমহপানি া যখানল সারহভিসিথ া মিলিটারি
মলজাজল বলললন , "" যকশশ টাকা জমা দিযল
ডাযলরি করল য়ান া য়বল হশক লশক য়াবল া ""
- "" দাদা , কবল য়াবল ? ""
- "" নশ দাদা বিজনলস া সময হলল য়াবল া নশ
দাদা , নশ ভা঩ া ""</p>

<p>নমি নর যকটু তলল দলবার চলষহটা করল যক
দাবডানি খললুম , "" নমাদলর লাঞহচলর সময হযল
গলছল , কহলিযার নফট , কহলিযার নফট া ""
বিশহ঵কাপলর পহরথম সুফল , মানুষ চলনা য়ায া
কশনহ মানুষ ? য়াতরা ভারতলর বহয়বসা চালাচহছলন া</p>

<p>সাতদিন নমরা হাত করল বসল র঩লুম , বসল
নছি পথ চলযল , কখন নসলন টিভি মলকানিক া
যকদিন তিনি রাত সাতটা , সাডল সাতটার সময
সহকুটারল ফটফটিযল যললন া নমাদলর যলাকা তখন
লশডশলডিথ-যর কমহবললর তলায া নমরা তখন
মশমবাতির মনহতহরির গুণগানল বহয়সহত া সলদিন সকালল঩
ফলরিধলা হাতকছিল া ঠিক য়লন বলছিল - পহরলমিক
চা঩ , পহরলমিকা চা঩ া ঘশর ধনহধকারল মানুষ নর কি
চা঩বল , পহরলমিক , পহরলমিকা ছাডা া পরল নর যকটু
ভাল করল শুনল বুঝলাম , মাদুর চা঩ , পাটি চা঩ া</p>

<p>সল঩ ধনহধকারল নমরা মলকানিক ভদহরলশককল
পহরায ভারতলর রাষহটহরপতির মতশ সমহবরহধনা
জানালাম া খালি সাতবার কামান দাগা ছাডা া
নমাদলর নদর নপহয়াযনল তার বহয়বসাযিক ভিত
নদষ টলল না া তিনি সহকুটার থলকল ধবতীরহণ঩
হললন না া কিডকিডল গলায বলললন ,
- "" লশডশলডিথ ? তাহলল নর কি হবল ! ""
নমরা জনল জানল তাকল নানারকম খাদহয়দহরবহয়লর লশভ
দলখাতল লাগলুম , গরম কফি , পহয়াষহটহরি , কডাপাক
সনহদলশ া খলতল খলতল঩ নলশ চলল নসবল া
কশনরকমল তাতকল ধরল রাখার চলষহটা া সল঩ বলল
না , কলা দাও , মুলশ দাও , ভবি ভশলবার নয া
- "" পরল দলখা য়াবল , "" বলল ফুডুক করল সহকুটার
ছুটিযল দিললন া পহরিযজন শহমশানল চলল গললল
মানুষ য়লরকম শাশহরূনযনল দুযার পথল দাতডিযল
থাকল , নমরাও সল঩রকম ধপসহরিযমাণ সহকুটারলর
লাল নলশর দিকল তাকিযল দাতডিযল র঩লুম া
বিশহ঵কাপলর সুফল , ধজহঞাতকুলশীল , পহরিয
থলকল পহরিযতর হয া পহরিযলরও ধধিক া</p>

<p>তিন দিন পরল নবার তিনি যললন , মশটামুটি
সল঩ রকম সমযল া সল঩ যক঩ লশডশলডিথ-যর
ধনহধকার া সলকাললর মানুষ ধভিশাপ দিতলন -
তশর বথশল সনহধহয়ার বাতি দলবার কলফ থাকবল
না া সল঩ সব ধভিশাপ ফললছল নমাদলর
জীবনল - নশ কলরশসিন , নশ গহয়াস , নশ
঩ললকটহরিসিটি া যবার নর তিনি সহকুটার থামাললন
না া বশত করল সহকুটার ঘুরিযল ফডহড করল চলল
য়লতল-য়লতল বলললন , "" নমার পকহষল নর নসা
সমহভব নয া টিভিটা পাঠিযল দলবলন নমাদলর
সলণহটারল া "" ` নমার সাজানশ শুকিযল গলল ' -
ভাব নিযল নমরা বসল র঩লুম া মা বলললন ,
- "" ধপদারহথ ! "" কার পহরতি পহরয়ুকহত হল য঩ ধতি
পহরচলিত মনশহর বিশলষণটি জানা দরকার ,
- "" কল ধপদারহথ মা ? ""
ধনহধকারল বশমা ফাটল , "" কল নবার ? তশমার
বাবা া করহণবধ হযল গলল ! ""
- "" নর নমাদলর বিশহ঵কাপ !""
- "" ঘুটঘুটল ধনহধকারল বসল ঩তালির বিশহ঵কাপ
দলখ া কশন দলশল জনহমলছ খলযাল নছল ? যমন
দলশটি কশথাও তুমি পাবল না কশ খুতজল া
মুখপশডা া ""
- "" কল মা ?""
- "" সবা঩ , সবা঩ া য়ারা ভশট দলয া য়ারা
গদিতল য়ায , সবা঩ া ""</p>

<p>বিশহ঵কাপলর সুফল - কহলাসললস সশসা঩টিকল
চিনতল সাহায়হয় করল া নমরা সবা঩ মুখপশডা া
নমরা সবা঩ রাজা া ধনলকটা সল঩রকম া
ধমৃতসহয় পুতহরাদ ন঩ , মুখপশডা া</p>

<p>রাতল নমাদলর মিটিথ বসল া টিভিটাকল গাডি
ভাডা করল কহয়ামাক সহটহরিটল দিযল নসার যকটা
খরচ নছল া নচহছা , দিযল নসা হল া তারপর ?
মাল পডল র঩ল গাদায া কবল ডললিভারি দলবল
তার কশনও সহথিরতা নল঩ া য়া সব মিলিটারি
মলজাজ া তাগাদা দিতল গললল , বাজারল ষাতডলর
গাযল য়ল-ভাবল গরম জল ঢালল সল঩ভাবল হযতশ
জল঩ ঢললল দলবল া তাহলল ?</p>

<p>মা বলললন , "" নমি ওসব জানি না , দুরহয়হয়শধনলর
বরুভঙহগ , ন঩ মাসহট সি া সমসহত নারী জাতির
ধপমানলর পহরতীক ও঩ বরু া সামনলর রবিবার
টলবিললর ওপর সকাল ন'টার সময নমি চলনহত
টিভি চা঩ া সল নতুন হশক , পুরনশ হশক নমার
জানার দরকার নল঩ া ""
- "" মা , নমাদলর বিশহ঵কাপ ? ""
- "" য়ারা চাযলর কাপ ছাডা নর কিছু জানল না ,
তাদলর নবার বিশহ঵কাপ !""</p>

<p>বিশহ঵কাপলর সুফল , পহরতহয়লকলর কাছল঩ পহরতহয়লকলর
মুরশদ ধরা পডল য়ায া</p>

<p>বাবা বলললন , "" বলষহট হল , যকজন টিভি
মলকানিককল ধরল ননা া দলখা য়াবল কিছু঩
হযতশ হযনি া পলছনটা খুলবল , যকটা ফুত
মারবল , সব ঠিক হযল য়াবল া ""
মা বলললন , "" য তশমার মানুষলর শরীর নয
য়ল ঝাডফুতকল ঠিক হযল য়াবল া যর নাম টিভি া
যক জশচহচর কশমহপানি া তখন঩ বললছিলুম ,
বিজহঞাপনল মজল মশরশ না া ""</p>

<p>শলষল মা নিজলর গরজল঩ যক যকহসপারহট ধরল
নিযল যললন া তিনি য়ত সহজল পলছনাটা খুলতল
পারললন তত সহজল গশলমালটা ধরতল পারললন
না া গলদঘরহম ধবসহথা া যর মধহয়ল চঞহচল পডুযার
মতশ বিদহয়ুতহ বার কযলক যলশ নর গলল া শলষল ,
তিনি বিরকহত হযল বলললন , "" সলটটা নমি নমার
ওযারহকশপল নিযল য়া঩ া ""
মা বলললন , "" সল তশ হবল না ভা঩ া তাহলল ,
তশমাকল নমি কলন নিযল যলুম া নমাকল দিদি
য়খন বলশ , তখন না সারানশ পরহয়হয়নহত , তশমার
তশ মুকহতি নল঩ া ""</p>

<p>য য়লন সল঩ কথা - দলহল য়খন ঢুকলছ , মৃতহয়ুর
নগল পরহয়হয়নহত মুকহতি নল঩ া
তিনি পহরায কলতদল ফলললন া "" বিশহ঵াস করুন ,
যখানল হবার হলল হযল য়লত া কলস খুব
সিরিযাস া হাসপাতালল নিযল য়লতল঩ হবল া ""</p>

<p>বিশহ঵কাপলর সুফল , নিজলদলর বরাত জানা য়ায া
বাবা বলললন , "" নমাদলর য়া বরাত , নমাদলর
কশনশ কাজ তশ সহজল হবার নয া ও দলখবল
বিশহ঵কাপও শলষ হবল টিভিও ঠিক হবল , তার
নগল নয া ""
পরলর দিন গিযল দলখা গলল , টিভি নাডিভুতডি
খশলা ধবসহথায পডল নছল া জনডিসহ না
বিকশলা঩ বশঝা য়াচহছল না া মা খানিক চিতহকার
চলতচামলচি করল বিকলহপ যকটা রঙীন টিভি মহয়ানলজ
করললন া নমারটা দলবল তশমারটা নিযল য়াবল া
য য়লন সল঩ ` হশষহটলজ '-যর মতশ া তশমারটা
ধরল রাখলুম া নমারটা নগল ছাডশ া সল঩
মলকানিক ভদহরলশক বলললন , "" বফদি য঩
য়ল টিভিটা নিযল য়াচহছলন , যটার সব঩ ভাল ,
কলবল যকটা঩ বহয়যরাম , সহকহরিনটা মাঝল মাঝল
পহয়ানশরামিক হযল য়ায া লমহবা ফালির মতশ া
তখন করবলন কি ! কষল বহরহহমতালুতল মারবলন
গশটাকয থাপহপড া নিজলর বহরহহমতালুতল নয ,
টিভির বহরহহমতালুতল া ""</p>

<p>বাডিতল নননহদলর জশযার বযল গলল া মা হশ
তশ যহয়াযসি া কলমন যকটা টিভি মহয়ানলজ করল
নিযল যল া সাদা-কালশ নয , রঙীনলর বদলল
রঙীন া বাবা বলললন , "" তুমি঩ নমার যকমাতহর
বফ া "" মা যমন যকটা মুখলর ভাব করললন
য়লন য঩মাতহর যভারলসহটলর মাথায ফঠল ভারতলর
পতাকা ওডাললন া নমরা যকবার কশরাসল
গলযল ফঠলুম , জয হল , জয হল , জয ,
জয , জয , জয , জয হল !</p>

<p>নমরা করহণ-বধ দলখতল বসলুম া যকলবারল
যকলশহ঵রবাদীদলর মতশ , য঩ টিভিটায যকটা঩ মাতহর
রঙ নসল া সল রঙ হল সবুজ া গশটা পরহদা
জুডল঩ শুরু হযলছিল ধরহজুন নর করহণলর তীর
ছশতডাছুডি া য়ল঩ করহণ রথ থলকল লাফিযল
নামললন , ধমনি টিভিও নলমল পডল া পাডলর
ফালির মতশ যকটুকরশ জাযগায ধত বড যকটা
কুরুকহষলতহর া করহণলর মুখ দু'পাসল লমহবা বলসবললর
মতশ হযল গলল া সল঩ পহরচণহড ফতহতলজনার মুহূরহতল
সবা঩ চিতহকার করল ফঠললন , "" মার থাপহপড ,
মার থাপহপড া "" নমি ধমনি ফঠল গিযল দমাদহদম
চাতটা মারতল লাগলুম া ছবি য঩ বড হয , য঩ ছশট
হয া তখন পালা করল থাপহপড মারা শুরু হল া
দলখা গলল , য঩ টিভি বিদহয়ুতল চলল না , চলল
থাপহপডল া</p>

<p>বাবা বলললন , "" জীবনল ধনলক বাতদর দলখলছি ,
যমন বাতদর কখনও দলখিনি া "" টিভির ডানদিকলর
নিচল যকটা চষকশ মতন জাযগায যকসার ফুটশ া
যকটা ফুটশয যকটা পহলাসহটিকলর খডকল কাঠি া
সল঩ কাঠিটা বলর করল মা যকলবারল বাতদিকলর
পহরথম ফুটশয ঢুকিযল কান চুলকশবার মতশ করল
কুডকুডি দিতল লাগল া ছবি বড হল , শবহদ
চলল গলল া নিদশবহদল করহণলর মুণহডু কাটা গলল া
কশনও বিলাপ নল঩ , কশনও নসহফালন নল঩ া
বাবা বলললন , "" মৃতহয়ু নিদশবহদল হওযা঩ ভাল া
য তশ বিযল নয য়ল ঢাকঢশল বাজবল া ""</p>

<p>বিশহ঵কাপলর ফদহ঵শধনী ধনুষহঠান হবল দহ঵িতীয
চহয়ানললল া দহ঵িতীয চহয়ানলল ধনলক সাধহয়সাধনার
পর যলশ া
বাবা বলললন , "" য কি রল ? য তশ ছানা
কলটল গলছল ! ""
সতহয়ি঩ তা঩ া সল঩ ফালি সহকহরিন া ঘশললর
পহললটল চরিতহররা সব সাততার কাটছল া ফদহ঵শধনী
খললা শুরু হল া নমাদলর টিভির কলহয়াণল সব঩
য়লন কমিক সহটহরিপ া ধরহধলকটা নবার ধনহধকারল া
সলখানল য়ল কি হচহছল , বশঝায ফপায নল঩ া
ছবিটাকল য়লন মিকহসচারল ফললা হযলছল া সব গশল
হযল ঘুরছল া চশখ জহ঵লল য়াচহছল া থলকল থলকল
সব ফঠছল া বাথরুমল গিযল চশখল জললর ঝাপটা
দিযল নসছল া</p>

<p>ধনলক খশতচাখুতচির পর টহয়াকহসি চলপল নমাদলর
টিভিটা যল া সব঩ না কি ঠিক হযল গলছল া
বিকলহপ টিভি সরল গলল া টলবিলল বসল
নমাদলরটা া সবা঩ বলললন , "" নদ , ঘরলর
ছললল ঘরল যল া তশমার বাবা তুলনা হয না া
তুমি য়লন দলবদূত া ""</p>

<p>সু঩চ দলওযা হল া যক ঝলক ছবি যসল঩ ,
পটাথ করল যকটা শবহদ হল া সব ধনহধকার া
নমরা সবা঩ হায হায করল ফঠলুম , "" কি
হল গশ ! ""
তিনি গমহভীর মুখল পলছনটা ফদশম করললন া
ফতকিঝুতকি মলরল বলললন , "" য়া ! সরহবনাশ হযল
গলছল া ও঩ য়ল টহয়াকহসিতল নিযল যলুম , রাসহতার য়া
ধবসহথা া বললুম , নসহতল চালাও া ঝালা঩ খুলল
গলছল া তাতাল নছল ? ""</p>

<p>গরজ বড বালা঩ া নমরা ছুটলুম তাতাললর
সনহধানল া পাওযা গলল া তিনি কিছুকহষণ টুপুর
টাপুর করল যটা ঝালললন , ওটা ঝালললন া
কাতচকলা হল া টিভি বশদা মলরল র঩ল া "" ওরল
বাপরল , দলরি হযল গলল া নমার নর যকটা কল
নছল া "" মলকানিক ঠিকরল বলরিযল গলললন া
টিভির পলছনটা খশলা঩ র঩ল া বিকলহপ টিভিটা
তার পাশল যসল বসল া রিল , চড , ঘুষি চলতল
লাগল া গশললর মুখল বল নসা মাতহর঩ টিভি ভযল
কাতপতল থাকল া পরহদা বিবরহণ সাদা হযল য়ায া
কিছুকহষণ দলখার পরল঩ মনল হয ধনহধ হযল য়াবশ া
বাবা বলললন , "" যক মাস য঩ভাবল খললা
দলখলল নমরা বহলা঩ণহড হযল য়াবশ া ""</p>

<p>নমাদলর পাডার যক পরশপকারী য়ুবক
নছল া ` তারা মা ' নর নমার মা , দু'জনলর঩
ভকহত া ছ' ফুটলরও বলশী লমহবা া তার ও঩ দ঳রহঘহয়
দলখলল মনল বলশ যকটা পহরশানহতি নসল া নগল
তার পুরশটা঩ নমরা পলতুম , ঩দানীথ ধরহধাঙহগিনী
যসল তাতর থহরি-ফশরহথ঩ নিযল নিযলছলন া মাঝল মাঝল
তাতর ওযান-ফশরহথ বা঩রল নতহমপহরকাশ করল া সলও
কম নয া সল঩ য়ুবক করুণ মুখ দলখল বলললন ,
"" ভাগনল কি হযলছল ? ""
সব শুনল বলললন , "" য঩ তুচহছ বহয়াপার া নমি
যখুনি যকজনকল পাঠাচহছি য়ল , কাটা টিভি , ফাটা
টিভি সব঩ জশডা লাগাতল পারল নিমলষল া ""</p>

<p>তিনি যকটা বহরিফকলস হাতল নিযল যললন বিকলল
বললা া সরলজমিনল তদনহত করল বলললন , "" যটা
যখুনি ,যক মুহূরহতল করা য়লত , কিনহতু নগল য়িনি
খুললছিললন , তিনি দুটশ টহয়হরানজিসহটার সরিযলছলন া
সল঩ দুটশ ননতল হবল , তার নমহবর দলখল
ধরিজিনহয়াল মাল ননতল হবল কশমহপানি থলকল া
তারপর দলখা য়াবল া "" নমাদলর মাথায হাত া
বাবা ধমনি বলললন , "" য঩ নমার যক বফ
হযলছিল ! সব সরহবনাশ করল দিল ! "" যক রাফণহড
খা঩খাতচা হযল গলল া বাবার সঙহগল ঘিঞহচিকিডি
হলল , মা ভীষণ ভাল রাতধলন , নানারকম রাতধলন ;
কিনহতু নিজল ফপশস করল থাকলন া সল ধনশন
সহজল ভাঙানশ য়ায না া যকটা ভিসিযাস
সারহকলললর মতশ হযল দাতডায া কি রকম ? যকটু
বহয়াখহয়ার পহরযশজন নছল া ফপবাসলর পর হঠাতহ
ভারি কিছু খলতল নল঩ া তাহলল তার পরলর দিনও
ফপশস া দু'দিন ফপশসলর পর তশ নরও
সাথঘাতিক ধবসহথা া পলট তশ যকলবারল঩ খালি া
সল঩ পলটল হঠাতহ কিছু পডা মানল ভশতচকানি
ললগল য়াওযা া যটা নমার মাযলর ভাষা া মা
নবার তাতর মাযলর কাছ থলকল শিখলছলন া
বথশ পরমহপরায চলল নসছল া ধভিধানল নল঩ া
নমার মাযলর বথশ নবার ফপশসলর বথশ া মা
নমাদলর ভশতচকানির পহয়াতচল ফললল নমরণলর
দিকল ঠললার চলষহটা করবলন া কারণ ফপশস
ভাঙার চলষহটা করলল ভশতচকানি ললগল মৃতহয়ু , নর
না ভাঙার চলষহটা করলল ধনাহারল মৃতহয়ু া য য়লন
নলপালির ভলজালি া খাপ থলকল বলর করলল
রকহত না নিযল ঢুকবল না া নমাদলর তখন যকটা঩
পথ - হশমিওপহয়াথি া বিষল , বিষল বিষকহষয া
নমরাও ধনশন শুরু করি া কমহবলল বসল রামধুন
গা঩তল থাকি - রঘুপতি রাঘব রাজা রাম , দানা
পানি না পলযল য়ায য়াক পহরাণ া রঘুপতি রাঘব
রাজা রাম া</p>

<p>বাবাকল বললুম , "" কি বশকার মতশ কাজ
করছ ! বিশহ঵কাপ য়ল ভলঙল চুরমার হযল য়াবল া
তুমি না বললছিলল যক মাস কাপডিশ ভাঙাভাঙির
মধহয়ল য়াবল না া পরিবলশ ফাফল করবল না া
যক মাস লাগাতার নমাদলর রাত জাগতল হবল া
খলযাল নছল তশমার ! মা ধনশন করলল কি
হবল ! পহয়াচ নপ , পহয়াচ নপ া ""</p>

<p>বাবার হুতশ হল া তিনি ধমনি বলতল লাগললন ,
"" নমার যকমাতহর ভাল মানুষ বফটা , য়ার সারহভিসল
নমাদলর যত লপচপানি , তাকল য়ল য঩ভাবল
টহয়হরানজিসহটারলর চশট দিযল য়লতল পারল সল মানুষ
নয , মনুষহয়রূপী বরাহ া নিপাত য়াক , নিপাত
য়াক া "" বাবাকল পহরায঩ মিছিলল য়লতল হয া
বাঙালি তশ নসলল কাঙালি া সপহতাহল যকবার
ধনহতত ধফিসপাডা পহরদকহষিণ করতল঩ হবল া ছুটির
সময গলট বনহধ করল , সকলকল নটকল মিছিলল
পশরা হয া যকটু হাতটাও হয া গলা সাধাও
হয - চলবল না , চলবল না া নিপাত য়াক ,
নিপাত য়াক া নিপাত য়াকটা ননহতরিকভাবল সাধা
ছিল বলল মাযলর ধনহতর সহপরহশ করল া তিনি
সব ফললল ছুটললন টহয়হরানজিসহটার ফদহধারল া</p>

<p>তিন দিন গলল া নমরা চড , চাপড মলরল
মলরল গশটা ছযলক ঝাপসা মহয়াচ দলখলুম া
পহরতহয়লকলর পাশল঩ ন঩ডহরপস া চশখ য়ায সল-ও
ভাল , তবু দলখব া পহরচারল , পহরচারল ছযলাপ া
঩তালি মাঠল ফডবল া জারহমানির পাতচিল ভাঙা
সহটহরলথথ া বহরাজিললর পাযল গিটকিরি া নরহজলণহটিনার
পাযল গমক া সহপলনলর পাযল লযকারি া রাশিযার
মহয়ারাথন া যমন দষডশবল , মাঠ ফুরিযল য়াবল া
",0
</p></body></text></cesDoc>